%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX root = ../metp.tex

\begin{refsection}

\chapter{FENOMENI}
\startcontents[chapters]
\printcontents[chapters]{}{1}{}

%\vfill\null
\bigskip

\begin{flushright}
	\textit{Nihil est in intellectu quod prius non fuerit in sensu}\footnote{
	Locuz. lat. \emph{niente è nell’intelletto, che prima non sia stato nei
	sensi}, usata come assioma nella filosofia scolastica. Accolta da Locke
	nella sua teoria sull’origine delle idee, fu integrata da Leibniz con
	l’aggiunta \emph{nisi ipse intellectus} \emph{(eccetto l’intelletto
	stesso)}. -- \url{treccani.it}}
\end{flushright}

\bigskip

Il \emph{primo passo} che l'uomo compie, ciclicamente, verso la comprensione del
mondo sonoro che lo circonda è cambiato innumerevoli volte ed è sempre stato un
passo mosso di pari passo con la tecnica, gli strumenti, il corpo, il pensiero e
quindi con la musica, la sua storia, la sua funzione culturale. Passo dopo passo,
un percorso che vede implicati pitagorici, fisici, compositori, scienziati, poeti,
pittori e musicisti.

In Europa, solo nel novecento, possiamo segnalare differenti approcci alla
comprensione del mondo sonoro prima e dopo le guerre, prima e dopo la
radio-te\-le\-vi\-sio\-ne, prima e dopo il calcolatore digitale, prima e dopo
l'automobile come bene primario, prima e dopo la vita connessa senza filo.

%Varese:
%Turing:

Siamo abituati a parlare di ascolto e di suono unendo quindi discipline diverse
che trattino questi temi più o meno artisticamente, più o meno scientificamente.
L'intreccio tra arte e scienza è antico come il singolo percorso di ognuna delle
discipline del sapere umano.

Il primo oggetto reale, fisico, analizzabile da questo punto di vista, ovvero
della comprensione creativa, è proprio l'oscillazione nel tempo, il moto che da
vita alla materia in vibrazione.

%\clearpage

\input{testi/0110-OSCILLAZIONI}
\input{testi/1968-REICH-PENDULUM-MUSIC}
\input{testi/0111-GRANDEZZE-OSCILLAZIONI}
\input{testi/1956-STOCKHAUSEN-STUDIE-II}
\input{testi/0120-SEGNALI}
\input{testi/1942-CAGE-IMAGINARY-LANDSCAPE-3}

\printbibliography
\end{refsection}
